systemd journal
------------------------------------

обычно файлы журналов расположены

	/var/log/journal/

если каталог недоступен или удален journald создает файлы фурнала по пути

	 /run/log/journal

Конфиг расположен по пути

	/etc/systemd/journald.conf

в конфиге можно отключитьв ведение журналов

		Storage=volatile/none

Посмотреть размер журналов на диске можно командой

	journalctl --disk-usage

Ограничить размер журналов можно командой

	journalctl --vacuum-size=100M

Для очистки архивных журналов можно выпонить

	journalctl --vacuum-time=2weeks

По умолчанию размер журналов ограничен значением в 10% от объема раздела, отвечают за это инструкции в конфиге:

		SystemMaxUse=
		RuntimeMaxUse= 

systemd хранит журналы не в одном файле размером на весь отведенный объем. Он хранит их в нескольких файлах. Один файл – текущий, другие – архивные. Размер файла равен одной восьмой отведенного объема. Т.е. в идеале один текущий файл и семь архивных. Когда текущий файл заполняется, файлы ротируются. Количество файлов определяются параметрами SystemMaxFiles и RuntimeMaxFiles, либо рассчитываются если задать параметры SystemMaxFileSize и RuntimeMaxFileSize определяющие максимальный размер файла журнала.

Поэтому уменьшение занятого объема произойдет, когда заротируются файлы журналов. Когда все архивные файлы старого размера заменятся архивными файлами нового размера. Либо вы выполните ручную очистку журналов

Вывести весь лог системы (размер можно изменить в /etc/systemd/journald.conf SystemMaxUse=)

	journalctl

Список стартов системы

	journalctl --list-boots

Просмотр лога за временной промежуто (без даты, выведет логи начиная с текущей даты)

	journalctl --since "2017-04-20 17:04:00"/"10 hours ago"
	journalctl --since "50 minute ago" --until "5 minute ago"

Вывод по конкретному юниту

	journalctl -fu nginx.service
	journalctl -u nginx -u php-fpm

По конкретому PIDу

	journalctl _PID=1071

По пользователю/список логируемых пользователей

	journalctl _UID=1001
	journalctl -F _UID

По пути

	journalctl /path/file

Лог с момента перезагрузки

	journalctl -b

Вывести последние записи

	journalctl -f

Вывести только сообщения ядра

	journalctl -k

Вывод лога в режиме реального времени (аналог tail -f)

	journalctl -f

Вывод необходимого количества последних строк

	journalctl -n 25

Направление лога на стандартный вывод

		--no-pager
	journalctl -p err -b -1 --no-pager | grep smbd > /tmp/smbd.err

Фильтрация по уровню ошибки:

	journalctl -p err -b -1

		0: emerg (система неработоспособна);
		1: alert (требуется немедленное вмешательство);
		2: crit (критическое состояние);
		3: err (ошибка);
		4: warning (предупреждение);
		5: notice (всё нормально, но следует обратить внимание);
		6: info (информационное сообщение);
		7: debug (отложенная печать).

Вывод метаданных журнала (какие поля по порядку и за что отвечают)

	journalctl -o verbose -n 1

